\subsection{Синтез программных траекторий с помощью интерполяции маршрута патрулирования}
\label{subsection31}

\par Базовый набор желаемых состояний патрулирующего робота в процессе обхода охраняемой области
 строится по точкам $(x^{route}, y^{route})_i$ маршрута патрулирования $R$:

\[
\begin{array}{l}
    x^r_i = x^{route}_i, \\
    y^r_i = y^{route}_i, \\
    \varphi^r_i = \varphi_i,
\end{array}
\]

\noindent где $\varphi_i$ --- угол наклона текущего отрезка маршрута патрулирования в соответствии с рисунком \ref{img:route_fragment}.

\par Программная скорость движения выбирается максимально возможной для патрулирующего робота:

\[
    V^r_i = V_{max}.
\]

\par Программное время движения между соседними точками маршрута патрулирования вычисляется исходя из расстояния
между данными точками и выбранной скорости движения:

\[
    t_i = t_{i-1} + \dfrac{l_i}{V^r_i},
\]
\noindent где $l_i$ --- длина отрезка, соединяющего $i-1$ и $i$ точки маршрута патрулирования.

\par Желаемая угловая скорость выбирается следующим образом:

\[
    \Omega^r_i = \dfrac{\Delta \varphi_i}{\Delta t},
\]

\noindent где $\Delta \varphi_{i}$ --- изменение угла наклона отрезка маршрута патрулирования при переходе через $i$ точку;
$\Delta t = t_{i+1} - t_{i}$ --- программное время движения между $i$ и $i+1$ точками маршрута патрулирования.

\par Полученный базовый набор желаемых состояний патрулирующего робота для маршрута патрулирования на рисунке \ref{img:route} представлен
на рисунках \ref{img:base:x_r} --- \ref{img:base:omega_r}. Количество желаемых состояний в данном наборе
 совпадает с количеством точек в маршруте патрулирования.

\par Программное время движения при выбранной скорости $V^r_i = 1 \text{м/с}$ составляет $t^r = 235.35$c.

\begin{figure}[H]
\begin{minipage}[h]{0.49\linewidth}
\center{
\includegraphics[scale=0.4]{section_3/img/BaseTrajectory/02_x.png}
\caption{ \label{img:base:x_r} Желаемые значения $x^r_i$ в моменты времени $t_i$ }
}

\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}[h]{0.49\linewidth}
\center{
\includegraphics[scale=0.4]{section_3/img/BaseTrajectory/03_y.png}
\caption{ \label{img:base:y_r} Желаемые значения $y^r_i$ в моменты времени $t_i$}
}
\end{minipage}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\begin{minipage}[h]{0.49\linewidth}
\center{
\includegraphics[scale=0.4]{section_3/img/BaseTrajectory/04_angle.png}
\caption{ \label{img:base:phi_r} Желаемые значения $\varphi^r_i$ в моменты времени $t_i$}
}

\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}[h]{0.49\linewidth}
\center{
\includegraphics[scale=0.4]{section_3/img/BaseTrajectory/05_angular_speed.png}
\caption{ \label{img:base:omega_r} Желаемые значения $\Omega^r_i$ в моменты времени $t_i$}
}
\end{minipage}
\end{figure}

\par Для формирования программной траектории движения патрулирующего робота в виде \ref{program:desired}
производится интерполяция полученного набора желаемых состояний \cite{samarsky}.
% Данный вопрос широко освещен в литературе по численным методам, например \cite{samarsky, alberg}.
В данной работе рассмотрены варианты интерполяции базовой программной траектории с помощью кусочно-линейной функции
и кубических сплайнов \cite{alberg}. Полученные результаты представлены ниже.

\input{section_3/interpolation.tex}